\hypertarget{designrecht}{%
\section{Designrecht}\label{designrecht}}

\hypertarget{rechtsgrundlage}{%
\subsection{Rechtsgrundlage}\label{rechtsgrundlage}}

\begin{verbatim}
Art. 1 DesG
Gestaltungen von Erzeugnissen oder Teilen von Erzeugnissen, die namentlich durch die Anordnung von Linien, Flächen, Konturen oder Farben oder durch das verwendete Material charakterisiert sind
\end{verbatim}

Designs stellen die bestimmte äussere Formgebung von etwas -
Zweidimensionalem (Muster) oder von etwas\\
zB: Gestaltung eines Stoffmusters, eines Uhrenzifferblatts oder einer
Flaschenetikette - Dreidimensionalem (Modell) dar\\
zB: die Form einer Zahnbürste, einer Lampe oder eines Stuhls

\hypertarget{schutzvoraussetzungen}{%
\subsection{Schutzvoraussetzungen}\label{schutzvoraussetzungen}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Neuheit

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    In der Schweiz bisher nicht bekannt
  \item
    Keinem offenen, zahlenmässig unbeschränkten Personenkreis
    präsentiert (innerhalb 12 Monate nach Markteintritt muss das Deisgn
    registiert werden)
  \end{itemize}
\item
  Eigenart

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Unterscheidung von bisherigen ähnlichen Gestaltungen
  \item
    Geringere Anforderung an Originalität, als beim URG
  \end{itemize}
\item
  Nicht gesetzeswidrig oder anstössiger Natur
\end{enumerate}

\hypertarget{ausschlussgruxfcnde}{%
\subsubsection{Ausschlussgründe}\label{ausschlussgruxfcnde}}

Die Merkmale des Designs dürfen nicht ausschliesslich durch die
technische Funktion des Erzeugnisses bedingt sein.\\
--\textgreater{} Formgebung darf nicht durch die technische Funktion
gegeben sein.

\hypertarget{registrierung}{%
\subsection{Registrierung}\label{registrierung}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Schweiz}: Eidgenössisches Institut für Geistiges Eigentum
  (ige). Kosten: 200 CHF
\item
  \textbf{International}: World Intellectual Property Organization
  (wipo)
\end{itemize}

\hypertarget{hinterlegngspriorituxe4t}{%
\subsubsection{Hinterlegngspriorität}\label{hinterlegngspriorituxe4t}}

Das Designrecht steht demjenigen zu, der das Design zuerst hinterlegt
(Art. 6 DesG).

Zur Hinterlegung berechtigt ist diejenige Person, die das Design
entworfen hat, deren Rechtsnachfolgerin oder eine Drittperson, welcher
das Recht aus einem andern Rechtsgrund gehört.\\
Gemeinschaftliche Hinterlegung bei gemeinsamen Design möglich.

\hypertarget{schutzdauer}{%
\subsection{Schutzdauer}\label{schutzdauer}}

5 Jahre vom Datum der Hinterlegung an. Möglichkeit der Verlänguerung um
4 Schutzperioden von je 5 Jahren. Maximaler Designschutz: 25 Jahre

\hypertarget{rechtsschutz}{%
\subsection{Rechtsschutz}\label{rechtsschutz}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    gegen Verfügungen des IGE
  \end{itemize}
\item
  Zivilverfahren (vgl. Markenrecht)
\item
  Strafverfahren
\item
  Hilfeleistung der Zollverwaltung
\end{itemize}

\hypertarget{patentrecht}{%
\section{Patentrecht}\label{patentrecht}}

Das Patentrecht schützt Erfindungen und gewährt dem Inhaber das
ausschliessliche Recht, die durch das Patent geschützte Erfindung
gewerbsmässig zu nutzen (Art. 1 Abs. 1 PatG).\\
Das bedeutet auch, dass der Patentinhaber allen anderen die Nutzung
derselben Erfindung verbieten darf (Art. 8 PatG).

Der Schutz von Erfindungen soll in zweierlei Hinsicht den technischen
Fortschritt fördern: - Zum einen bietet das Patent Grundlage und Anreiz
für Investitionen in Forschung und Entwicklung, da Erfindungen mit dem
Patent geschützt und belohnt werden. - Zum andern ist die Beschreibung
der Erfindung in der Patentschrift öffentlich zugänglich, was wiederum
innovationsfördernd wirken soll.

\hypertarget{patentarten}{%
\subsection{Patentarten}\label{patentarten}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Erzeugnispatent}\\
  Erzeugnis: Bestimmter Gegenstand mit bestimmten Eigenschaften (z.B.
  eine chemische Substanz oder eine Maschine)
\item
  \textbf{Verfahrenspatent}\\
  Verfahren: Zeitliches Aufeinanderfolgen von Geschehnissen (z.B.
  Verfahren zur Herstellung eines chemischen Stoffes oder zur
  Bearbeitung eines Metalls)
\end{enumerate}

\hypertarget{rechtsgrundlage-1}{%
\subsection{Rechtsgrundlage}\label{rechtsgrundlage-1}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Für neue gewerblich anwendbare Erfindungen werden Erfindungspatente
  erteilt.
\item
  Was sich in nahe liegender Weise aus dem Stand der Technik (Art. 7
  Abs. 2) ergibt, ist keine patentierbare Erfindung.
\item
  Die Patente werden ohne Gewährleistung des Staates erteilt.
\end{itemize}

\hypertarget{schutzvoraussetzunge}{%
\subsection{Schutzvoraussetzunge}\label{schutzvoraussetzunge}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Gewerbliche Anwendbarkeit: Alle Erfindungen, die zur Ausübung einer
  Erwerbstätigkeit angewendet werden können
\item
  Neuheit: Nicht Stand der Technik (weltweit!)

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Ausnahme: Unschädliche Offenbarung (Art. 7b PatG) mit Frist 6 Monate
  \item
    Offensichtlicher Missbrauch, bspw. Verstoss gegen Geheimhaltung
  \item
    Zurschaustellung an einer offiziell anerkannten Ausstellung
  \end{itemize}
\item
  Erfindung: Lehre, wie sich eine Aufgabe durch den Einsatz von
  Naturstoffen und/oder Naturkräften wiederholbar lösen lässt.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    «Lösung für ein technisches Problem oder technische Lösung für ein
    Problem»
  \item
    Für Fachmann nicht naheliegend\\
    Als naheliegend gilt eine Erfindung, wenn eine durchschnittliche
    Fachperson, die mit derselben Problemstellung konfrontiert würde,
    ausgehend vom nächstliegenden Stand der Technik, dieselbe Lösung
    mittels der im betreffenden Gebiet bekannten oder logischen
    Vorgehen, d.h. ohne eigene erfinderische Leistung, aus dem Stand der
    Technik am Anmelde- oder Prioritätsdatum herleiten könnte bzw.
    würde.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\hypertarget{was-ist-nicht-patentierbar}{%
\subsection{Was ist nicht
patentierbar?}\label{was-ist-nicht-patentierbar}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Nicht patentierbar sind Ideen, Konzepte, Entdeckungen,
  wissenschaftliche Theorien und mathematische Methoden.
\item
  Computerprogramme «als solche » sind ebenfalls nicht patentierbar,
  hingegen können computerimplementierte Erfindungen unter Umständen
  patentierbar sein wie z.B. wie das Betriebssystem Windows.
\item
  Anmeldung eines Computerprogramms beim Europäischen Patentamt (Art. 52
  Abs. 2 EPÜ) in Ausnahmefällen möglich, z.B. wenn das Computerprogramm
  «(mehrfachen) technischen Charakter» aufweist.
\item
  Ebenfalls von der Patentierung ausgeschlossen sind Erfindungen, deren
  Verwertung gegen die öffentliche Ordnung oder die guten Sitten
  verstösst, wie dies z.B. beim Klonen von Menschen der Fall ist.
\end{itemize}

\hypertarget{gesetzlice-begrenzung}{%
\subsection{Gesetzlice Begrenzung}\label{gesetzlice-begrenzung}}

Das Patentgesetz listet eine Reihe von Nutzungsarten auf, welche auch
mit Bezug auf patentierte Erfindungen, explizit zulässig sind (Art. 9
PatG): - Handlungen im privaten Bereich zu nicht gewerblichen Zwecken -
Handlungen zu Forschungs- und Versuchszwecken, die der Gewinnung von
Erkenntnissen über den Gegenstand der Erfindung, einschliesslich seiner
Verwendungen, dienen (Forschungsprivileg) - Benützung der Erfindung zu
Unterrichtszwecken an Lehrstätten

\hypertarget{arbeitnehmererfindungen}{%
\subsection{Arbeitnehmererfindungen}\label{arbeitnehmererfindungen}}

\textbf{Diensterfindungen} sind Erfindungen des Arbeitnehmers, die er
bei Ausübung einer dienstlichen Tätigkeit und in Erfüllung einer
vertraglichen Pflichten macht oder an deren Hervorbringung er mitwirkt
(Art. 332 Abs. 1 OR).\\
--\textgreater{} Eigentum bei Arbeitgeber.\\
--\textgreater{} Es besteht kein Anspruch auf finanzielle Entschädigung
durch den Arbeitgeber.

\textbf{Gelegenheitserfindungen} sind Erfindungen, die der Arbeitnehmer
in Ausübung der dienstlichen Tätigkeit macht, dies jedoch ausserhalb
seiner vertraglichen Pflichten.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Ohne Vereinbarung: Rechte beim Erfinder (Arbeitnehmer) (Art. 332 Abs.2
  OR).
\item
  Mit vorheriger (!) Vereinbarung: Erwerb durch Arbeitgeber für
  angemessene Entschädigung möglich (Art. 332 Abs. 2 OR). Frist 6
  Monate.
\item
  Umstände zur Bestimmung der angemessenen Entschädigung
\item
  der wirtschaftliche Wert der Arbeitnehmererfindung
\item
  die Mitwirkung des Arbeitgebers
\item
  die Inanspruchnahme von betrieblichen Hilfspersonen und die
  Aufwendungen des Arbeitnehmers
\item
  seine Stellung im Betrieb (Art. 332 Abs. 4 OR).
\end{itemize}
